On considère la demi-droite graduée ci-dessous~:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \draw[-latex',thick] (0,0) -- (16,0);
    \pgfmathsetmacro{\u}{3} % unité sur l'axe
    \coordinate[label={[label distance=2mm]above:$0$}] (O) at (0, 0);
    \coordinate[label={[label distance=2mm]above:$1$}] (I) at (\u, 0);
    \coordinate[label={[label distance=2mm]below:$R$}] (R) at (10*\u/8, 0);
    \foreach \x in {0,\u,...,17}
    \draw[ultra thick] (\x,-0.12) -- (\x,0.12);
    \pgfmathsetmacro{\v}{\u/8};
    \foreach \x in {0,\v,...,15}
    \draw (\x,-0.08) -- (\x,0.08);
    \fill (R) circle (1.5pt);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item En combien de parts égales est partagée une unité~? \pointilles

                Quelle fraction d'une unité représente la plus petite graduation~? \pointilles
          \item Placer les points $A\left(\frac{3}{8}\right)$ et $B\left(\frac{7}{8}\right)$.
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Quelle est l'abscisse du point $R$~? \pointilles[2cm]\\
                Peut-on écrire cette abscisse sous la forme suivante~?
                \begin{center}
                  \begin{tikzpicture}
                    \draw[dashed] (0,0) -- (2,0) coordinate (entier) node[midway, below, font=\scriptsize] {nombre entier};
                    \node at (3,0) {$+$};
                    \draw[dashed] (4,0) -- (6,0) node[midway, below, font=\scriptsize] {fraction};
                  \end{tikzpicture}
                \end{center}
          \item Compléter les égalités suivantes~: $\frac{13}{8}=1+\frac{\ldots}{8}$ et $\frac{27}{8}=\ldots+\frac{\ldots}{8}$.\\
                Placer les points $C\left(\frac{13}{8}\right)$ et $D\left(\frac{27}{8}\right)$.
          \item En vous inspirant du travail précédent, placer les points suivants sur l'axe~:

                \begin{center}
                  $E\left(\frac{18}{8}\right)$, $F\left(\frac{23}{8}\right)$ et $G\left(\frac{32}{8}\right)$
                \end{center}
        \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
          \item Compléter les égalités suivantes~: $\frac{3}{2}=\frac{\ldots}{8}$ et $\frac{5}{4}=\frac{\ldots}{8}$.\\
                Placer les points $H\left(\frac{3}{2}\right)$ et $I\left(\frac{5}{4}\right)$.
          \item En reprenant le raisonnement précédent, placer les points
                $J\left(\frac{7}{2}\right)$ et $K\left(\frac{1}{4}\right)$
        \end{enumerate}
\end{enumerate}